2019年全球中產起底：香港人收入中位數17K 公務員有二萬八

中產階級是社會的定海神針，不少高學歷打工仔力爭上游，無非希望有日能晉身中產一族，擁有體面職銜（專業精英如醫生、會計師、建築師、中高級公務員、大企業管理層等），過著小資生活，家庭穩健，住自置洋樓養番狗，揸車返工，放假愛漫遊，講文化，談品味（嘆咖啡、睇法國電影諸如此類）……問題來了，究竟人工多少，才屬中產？而香港曾獲譽為「紐倫港」，本地中產與外國名都相比，境況又如何？

為中產起底
所謂中產階級，根據經合組織（OECD）定義，即收入水平佔於全國中位數的75%至200%之間者。國際貨幣基金組織（IMF）以該國住戶入息中位數的50%至150%作為中產的定義。美國的Pew Research Center則把住戶入息中位數的三分二至兩倍定為中產。各有各說法，咁即係幾多錢呢？套落一些實際數字來看，就較為清楚。

4大名都中產收入比併
且以「紐倫港」，再加一個日本首都為例，比一比在最具代表性的中西大都會天空下，要進入中產門檻所需人工。

紐約──依Pew Research Center的統計，2018年美國中產階級年收入約為4萬至12萬美元之間，而這個數字因州份及城市而異。不過，該國財務專家、現居於三藩市的Sam Dogen早前表示，在生活指數高的紐約或灣區三藩市，年薪要達30萬美元（約235萬港元），以應付房貸車價、養兒育女、度假等林林總總支出，才可舒服過中產日子。

倫敦──英國勞工及退休金部於2017年公布的數據顯示，單身人士年薪16800英鎊（約17萬港元）；無子女的夫婦年薪要25100英鎊；有兩名年幼子女的家庭則要每年人工35100英鎊，才算中等收入。

東京──日本厚生省最新公布國民平均年薪收入為458萬日圓，而日本求職網站doda在2018年底發表的資料，最好搵依次是律師及投資銀行業，平均年薪均超過800萬日圓。即年賺400萬（約28萬港元）至800萬日圓，可列入日本的中堅分子。而在首都東京打拚的中產工薪族，人工高啲，但消費水平也高啲。

香港──政府統計處3月公布，去年5月至6月本港僱員每月工資中位數為17500元；教育及不包括政府的公共行政從業員皆為最高薪，每月工資中位數達28400元。而去年整體住戶每月入息中位數升至8萬元。4年前網上話題短片《月入3萬的香港人》已提到，30K人工想買樓都好勉強。

今時今日，恐怕升級至「月入3萬翻一番（即6萬起跳）的香港人」。皆因綜合近期多個有關全球樓價的調查（國際顧問機構Demographia的《全球城市樓價負擔能力報告》、世邦衛理仕的《全球生活報告》），都由香港奪第一：樓價貴絕地表，最難負擔。無父幹，上唔到車，與「中產身份」唯有若即若離。

中產生涯原是夢
注意番，4大名都的政經環境相異，雖同屬中產，大家的生活享受亦不同。共通點也許是全世界的中產分子都不好過。美國本來是中產主導的欖球型社會，漸漸變成兩頭大中間細的啞鈴型。日本曾屬號稱擁「一億中產階級」的蘋果型社會，10多年前已成「下流社會」。正如經合組織最新報告指出，全球中產壓榨（middle class squeeze）愈趨嚴重，所佔人口比例或消費能力均大幅下降。香港地有辦你睇，就算做到中產，大呻兩頭唔到岸（不夠富豪有錢，又不像基層有安全網保障），除了捱貴樓，更被水漲船高的私營醫療和下一代的教育問題壓榨，中產夢，不盡美滿！